[Parade_of_Taiwan_independence.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Parade_of_Taiwan_independence.jpg "fig:Parade_of_Taiwan_independence.jpg")[館前路上的獨臺會宣傳車隊](../Page/館前路.md "wikilink")（攝於2007年）\]\]

**獨立臺灣會**（，簡稱**獨臺會**或
**TIA**）[臺灣獨立運動團體之一](../Page/臺灣獨立運動.md "wikilink")，由[史明在](../Page/史明.md "wikilink")1967年6月30日於[日本](../Page/日本.md "wikilink")[東京創立](../Page/東京.md "wikilink")。除主張[臺灣](../Page/臺灣.md "wikilink")[民族主義](../Page/民族主義.md "wikilink")、堅持臺灣[獨立建國外](../Page/台灣共和國.md "wikilink")，也是臺獨運動中少見的[左派路線團體](../Page/台獨左派.md "wikilink")，強調[社會主義](../Page/社會主義.md "wikilink")。\[1\]

## 簡介

獨立台灣會的思想宗旨為[臺灣民族主義](../Page/臺灣民族主義.md "wikilink")，強調「台灣獨立就是台灣人出頭天作主人」，要求「打倒[中華民國政權](../Page/中華民國.md "wikilink")、消滅外來殖民體制」。獨立台灣會與其他台灣獨立運動團體最大的不同在於，獨立台灣會一向強調大眾參與的重要，「大眾是改革的原動力，建國的主力軍」。而前後參與獨立台灣會訓練的台灣獨立運動者即有800餘人。獨立台灣會成立之初，強調以革命鬥爭的路線，推翻當時統治台灣的[中華民國](../Page/中華民國.md "wikilink")（[國民黨政府](../Page/國民黨政府.md "wikilink")）。

獨立臺灣會雖然成立於海外，但是認為台灣獨立的主戰場在島內，所以多次派員返回台灣進行工作。也因此，獨立台灣會一共有4人「為從事革命工作慷慨捐軀」（[鄭評等人](../Page/鄭評.md "wikilink")），有81人因此而坐牢。而且獨立台灣會在台灣有不可輕忽的動員力，1991年5月，法務部調查局逮捕閱讀[史明著作的](../Page/史明.md "wikilink")[國立清華大學學生](../Page/國立清華大學.md "wikilink")[廖偉程](../Page/廖偉程.md "wikilink")、[王秀惠](../Page/王秀惠.md "wikilink")、[林銀福](../Page/林銀福.md "wikilink")、[陳正然等](../Page/陳正然.md "wikilink")4人，引發台灣島內的抗爭，而且從5月15日起要求釋放[廖偉程等](../Page/廖偉程.md "wikilink")4人的大量抗議群眾進入[臺北車站進行長達](../Page/臺北車站.md "wikilink")14日的抗爭，是為[獨立臺灣會案](../Page/獨立臺灣會案.md "wikilink")。

台灣當時支持台獨的民意算是少數，但是當時多數台灣人已經有[言論自由](../Page/言論自由.md "wikilink")（及住民[自決](../Page/自決.md "wikilink")）觀念，認定以國家暴力反對台獨違反憲法。

由於台灣情勢的變化，1993年史明將獨立台灣會總部由[東京遷回](../Page/東京.md "wikilink")[台北](../Page/台北.md "wikilink")，之後相繼於[高雄](../Page/高雄市.md "wikilink")、[嘉義](../Page/嘉義.md "wikilink")、[台中](../Page/臺中市.md "wikilink")、[台東](../Page/台東縣.md "wikilink")、[新竹等地成立聯絡處](../Page/新竹.md "wikilink")；獨立台灣會除了曾設立「台灣大眾廣播電台」之外，目前於每週六、日都會以宣傳車隊方式進行台灣獨立的宣傳活動，曾有二十三部宣傳車同時繞行於台北街頭。獨立臺灣會回到台灣之後，在政治主張方面，相對和緩，民族資本家及中小企業家等，皆成為其運動與爭取的對象。目前獨立臺灣會除明白主張「臺灣是中國一部分」的說法係虛構之外，並強調應儘早推翻[中華民國的](../Page/中華民國.md "wikilink")「殖民體制與特權」，同時達成建立[臺灣國](../Page/臺灣國.md "wikilink")。

## 重大歷史事件參與

  - [保釣運動爆發以後](../Page/保釣運動.md "wikilink")，獨立台灣會在1971年4月25日發表「致釣魚台行動委員會的一封公開信」，聲明釣魚台及其附近海域是台灣的領土、領海。其理念有別於其他親[中華人民共和國與](../Page/中華人民共和國.md "wikilink")[中華民國的民間保釣團體](../Page/中華民國.md "wikilink")\[2\]；同年7月14日再發表「第二次釣魚台列島聲明」，反對美國、日本政府在「沖繩島返還協定」中將[釣魚台列島歸入日本領土](../Page/釣魚台.md "wikilink")\[3\]。

## 和「獨立臺灣會」相關的文獻

（按照作者姓氏漢語拼音順序排列）

  - [陳菊](../Page/陳菊.md "wikilink")，1993年(民國82年)，〈永遠與勞動者站在一起：老而彌堅的史明前輩〉，見陳菊，《黑牢嫁妝：一個台灣女子的愛與戰鬥》，頁87-90。台北：月旦。
  - 黃英哲，1991年(民國80年)，〈堅持信仰、貫徹行動，繼續與國民黨戰鬥：《[台灣人四百年史](../Page/台灣人四百年史.md "wikilink")》作者史明〉，見黃英哲，《扶桑書劍記》，頁25-32。
    台北：前衛。
  - 林哲台，1982年(民國71年)，〈台灣民族問題討論之一：民族的形成發展與民族意識的覺醒〉。《台獨季刊》 1：59-64。
  - 史明，1982年(民國71年)，〈台灣民族主義〉。《台獨季刊》 1：49-56。
  - 史明，1999年(民國88年)，《中共的「台灣政策」：中華思想與統戰策略》，獨立台灣會編著。台北：草根文化。
  - 吳明時，1998年(民國87年)，《邊緣台獨的「構框」與運動參與》。國立政治大學社會學研究所碩士論文。
  - 葉博文主編，2001，《荒野孤燈：史明》。台北：史明教育基金會。
  - 張夢和，1992，《電視新聞意識形態之分析：以「獨立台灣會」案之報導為例》。輔仁大學大眾傳播研究所碩士論文。
  - 史明/著，《台灣民族主義與台灣獨立革命》，前衛出版社，2001年初版。
  - 史明口述史訪談小組/著，《史明口述史(一)：穿越紅潮》，行人文化實驗室，2013年1月初版。
  - 史明口述史訪談小組/著，《史明口述史(二)：橫過山刀》，行人文化實驗室，2013年1月初版。
  - 史明口述史訪談小組/著，《史明口述史(三)：陸上行舟》，行人文化實驗室，2013年1月初版。

## 相關條目

  - [史明](../Page/史明.md "wikilink")
  - [鄭評](../Page/鄭評.md "wikilink")
  - [盧修一](../Page/盧修一.md "wikilink")
  - [台灣革命黨](../Page/台灣革命黨.md "wikilink")
  - [獨台會事件](../Page/獨台會事件.md "wikilink")
  - [台灣獨立運動](../Page/台灣獨立運動.md "wikilink")
  - [白色恐怖](../Page/白色恐怖.md "wikilink")
  - [台獨左派](../Page/台獨左派.md "wikilink")
  - 機關雜誌：《[獨立台灣](../Page/獨立台灣.md "wikilink")》

## 参考资料

## 外部連結

  - [獨立台灣會官方網站：永遠的革命者：史明與獨立台灣會](https://web.archive.org/web/20060805134510/http://www.tw400.org.tw/)

[Category:史明](../Category/史明.md "wikilink")
[Category:台灣獨立運動組織](../Category/台灣獨立運動組織.md "wikilink")
[Category:1967年建立的組織](../Category/1967年建立的組織.md "wikilink")

1.  [一九九○年代的基層臺獨運動－一個社會運動的觀點](http://www.drnh.gov.tw/ImagesPost/e3bc66dd-0cd2-49a1-a1f6-4129f4ccfd3f/db0cc1c7-5c47-4770-9463-8acf964c5f0e_ALLFILES.pdf)
    , [國史館學術集刊](../Page/國史館.md "wikilink"), 2004
2.  史明/著，《台灣民族主義與台灣獨立革命》，前衛出版社，2001年初版，頁103。
3.  史明/著，《台灣民族主義與台灣獨立革命》，前衛出版社，2001年初版，頁103。